\begin{center}
\vspace{8\baselineskip}
J'adresse mes plus sincères remerciements à\\
\vspace*{2\baselineskip}
M. Nicolas LACAILLE, directeur de la filière R\&T de l'UTBM et suiveur de
ce projet de TX, pour avoir accepté le sujet que j'ai proposé et montré un
intérêt fort dans les résultats que j'ai obtenus au fil des mois.

\vspace{1\baselineskip}

Je tiens tout particulièrement à remercier M. Benjamin COLLET, ancien étudiant
de l'UTBM et de l'IUT d'Informatique de Belfort-Montbéliard, qui m'a fait
découvrir dès 2005 une très grande partie de ce que je connais aujourd'hui. Sa
patience et son envie de partage m'ont accompagnées tout au long de ce projet.

\vspace{1\baselineskip}

Je tiens à remercier Mlle Aline RISS pour avoir fait preuve de toute la
patience nécessaire pour le bon déroulement de ce projet, malgré l'interminable
longueur de certaines coupures de connexion Internet engendrées par mes
errances.

\vspace{1\baselineskip}

Enfin et non dans une moindre mesure, je tiens à adresser de sincères
remerciements à tous les chercheurs et \emph{hackers} qui depuis plus de 40 ans
ont participé au développement et à l'avènement de la passionnante aventure des
réseaux informatiques et de télécommunication.

\end{center}
